Title: 从软件的质量看生命周期……
Date: 2013-03-11 12:00
Category: Dev
Tags: 软件工程, 程序优化, 代码质量
Slug: software-quality-and-its-life-cycles
Author: Kay Z.
Lang: zh

我是一名自豪的码农，唯一会做的事情就是写代码。我只在心情好的时候
写文档，而且用[PerlYuYan][1]写。同时，我也不关心所谓的软件工程和
生命周期Blahblah……但是我有一点点在意代码的质量；在一个软件卑微的
生命里总有那么几次它的质量会跌到谷底，然后我们这些伟大的码农就要
开始和这个软件的各种阴暗面还有悲惨的童年带来的心理缺陷搏斗，把它
变成一个完整的成熟产品。我希望能一边写一边想清楚，一个软件的一生
到底能有多乱七八糟，软件这东西到底有没有节操和下限……

[1]: http://zh.wikipedia.org/wiki/PerlYuYan

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 一开始…… ##

你拿到**第一份**需求，你有完整的用例，于是你**很全面**地考虑过了，
你设计了一个异常完美的程序结构，它采用B/S架构，业务逻辑、持久化
层、通讯协议的边界清晰可见……你不害怕将来需求会变更，因为你在设计
的时候为那些特别蛋疼的需求已经纠结得够久的了。

于是你很快就写出了程序框架，里面甚至还预留了未来需求的生存空间。
你回头看一眼代码库里的东西，不禁觉得生活很美好、自己很牛逼。这时
的软件可能不完整但是通常是最纯粹的需求实现（当然是指**第一版**需
求），而且即使是Daily Build也能通过每一个单元测试（如果你有写测试
的话）。

一切看起来都很好，除了公司发的午餐。

## 新需求 ##

你期待已久的时刻终于到来了：你们的开发团队接到了新的需求。你终于
可以检验一下程序的扩展性有多<s>糟</s>好了。

这时候的需求可以分为两类：刚好能直接扔到程序框架里的，和扔进去略
显不协调的（当然还有扔进去会**非常不协调**的需求，不过它们被你们
自动过滤掉了）。这两类需求各占的比例视程序类型而定，而你的程序不
巧总是收到第二类需求。

于是本来简单的事件循环越来越长，因为你没时间把新事件抽象成回调、
把业务和管理循环的代码分开。于是同一个数据库表里的字段越来越多，
它们互相依赖，因为添加新模块总是没有往旧模块里加代码写得顺手。于
是程序里开始出现时序问题，因为你最初没有预留足够的、恰当的空间让
进程们互相通信，而且团队里有人开始投机取巧……

更糟的是，你们的开发团队很忙，所以自己不做测试。

“不过，没有什么能让程序变得更糟了吧？毕竟我们的总体结构很优秀，
底子好。”你有时候会这样自言自语。

## 第一个性能瓶颈 ##

你们一个接一个地实现文档里的需求，渐渐地开始有些<s>图穷匕见</s>
柳暗花明的感觉，你预感到，模块的数量变化终于要引起质变了。

但是凭着你牛逼的直觉，你**知道**质变是朝着好的方向，于是你们直接
把整个系统放在老板要求的业务压力下开始测试。你们用自己写的机器人
（当然是没测试过的）去做压力测试，然后发现CPU占用曲线很稳定，很
好预测。你们因此得出结论，服务器可以同时稳定支撑3000+的长连接没
有任何问题。

于是你们选了个好日子让程序上线了，你们的推广平台带来50000个新用
户，同时在线人数达到1200……然后线上延迟达到**2000毫秒**。

WTF？两秒延迟？！1200/3000 = 0.4，才是测试得到的额定负载的4成，
就TMD出事了？当你还盯着数据疑惑不解的时候，老板找上门来了：“线上
出什么问题了？！”

你也答不上，于是胡乱编了个理由把老板打发走之后，硬着头皮在线上的
系统里开始跑profile；你还必须小心翼翼，因为profiling对性能影响很
大，对原本就有性能问题的线上系统来说一不小心就吃饱撑着了。

Profile的结果很明显，用户花钱支付的过程中有个函数特别慢，你翻了
一下没多长的代码，发现里面有个锁，用户花钱的时候都要锁一下，其余
的代码都是简单的算术操作。你一拍脑袋：“对了，机器人不会花钱！我
TMD写这个的时候怎么没测过锁的速度？！”你开始用脏话骂自己，骂这段
程序，骂各种存在的不存在的东西。然后你把锁从程序里去掉了，**没有
去改其他的任何逻辑**，因为原来的设计就是只依靠锁来保护数据完整性。
也就是说，现在用户可以把他们的电子货币用到变成**负数**。“没关系，
这种情况很少出现，如果出现了就当作我们先借给用户的吧。”你很乐观
地想。

后来这种情况的确很少出现，于是这段恶心的代码就这样留在系统里，和
货币一起幸福地生活下去了。

这时候你们的软件质量已经**开始恶化**了，但其实它才**刚被交付**
而已。

## 第二个性能瓶颈 ##

……待续……
